\documentclass[titlepage,report,dvipdfmx]{jsbook}
\usepackage{here,url,graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz,tikz-qtree}
\input{../../temp/mylisting}
\author{201311350 河原 悟}
\title{nginx Luaモジュールを用いた複数機能を備えたWebサーバーの構築}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\chapter{概要}
nginx\footnote{\url{https://nginx.org}}によりWebサーバーを実装した。nginx Luaモジュールを用いて以下の機能をwebサービスとして実装した。
これにより、クライアントとサーバーというレイヤーを、HTTP通信により超えることができる。

\begin{enumerate}
	\item LuaKatsu\footnote{\url{https://github.com/Nymphium/luakatsu}}のwebアプリケーション
	\item PUT requestで受け取った\LaTeX{}のコンパイル
\end{enumerate}

サーバーの構成は以下のようになっている。

\begin{itemize}
	\item MacBook Air ``Core 2 Duo'' 1.6 11'' (Late '10)

	\begin{itemize}
		\item CPU

			Core 2 Duo 1.6GH
		\item RAM

			4GB
		\item Storage

			SSD 256GB
	\end{itemize}
\end{itemize}
\chapter{実装}
\section{サーバーのディレクトリ構造}
サーバーへのアクセスで、\lstinline{location}ディレクティブにより各URIのパスごとの処理を書いている。
\begin{figure}[H]
	\centering
	\bgroup
	\tt
	\begin{tikzpicture}[grow=right]
		\tikzset{level distance=100pt,sibling distance=12pt}
		\tikzset{execute at begin node=\strut}
		\tikzset{every tree node/.style={anchor=base west}}
		\Tree [./Users/nginx/www
			[ .index.html ]
			[ .luarocks [
				[ .bin ]
				[ .share [ .... ]]
				[ .lib [ .... ]]]]
			[ .pdf [ .main.pdf ] ]
			[ .latex\_template ]
			[ .upload ]]
	\end{tikzpicture}
	\egroup
	\caption{directory structure}
	\label{dirstr}
\end{figure}
\section{LuaKatsu webアプリケーション}
luakatsuというLuaのライブラリーがある。これを用いてwebアプリケーションを実装した。

\begin{lstlisting}[caption=part of nginx.conf,firstnumber=110]
location ~ /luakatsu(/.*)?$ {
	access_by_lua_block {
		local req = ngx.req.raw_header():match("^[^\n]+")
		ngx.ctx.idolname = req:match("^[A-Z]+%s+/luakatsu/?([^/].*)%s+HTTP/%d%.%d")
	}

	content_by_lua_block {
		ngx.header.content_type = "text/plain";

		local Aikatsu do
			local package_path = package.path
			package.path = ngx.var.root .. "/luarocks/share/lua/5.2/?.lua;" .. ngx.var.root .. "/luarocks/share/lua/5.2/?/init.lua;".. package.path
			Aikatsu = require'luakatsu.local'

			package.path = package_path
		end

		local idolname, withjson = ngx.ctx.idolname

		if idolname then
			if idolname:match("/") then
				idolname, withjson = idolname:match("(.*)(/json)")
			end

			local idol = Aikatsu[idolname]
			if not idol then
				ngx.say("アイドルが いないよ!")
				return
			end

			if withjson then
				package.cpath = ngx.var.root .. "/luarocks/lib/lua/5.1/?.so;"
				ngx.header_content_type = "application/json"
				ngx.say((require'cjson').encode(idol))
			else
				for i = 1, #idol do
					ngx.say(idol[i][1], ": ", idol[i][2])
				end
			end
		else
			ngx.redirect("https://github.com/nymphium/luakatsu")
		end
	}
}
\end{lstlisting}

\lstinline{locatioin}ディレクティブで、\lstinline{/\/luakatsu(/.*)?$/}という正規表現にマッチするURIの処理を引き受ける。

まず、\lstinline{access_by_lua_block}ディレクティブ内のスクリプトで、ヘッダにあるURIからアイドル名のエイリアスを抜き取る。
このエイリアスが\lstinline{content_by_lua_block}内の\lstinline{Aikatsu}のキーになっているかどうかを調べ、あった場合にはプロフィールをプレーンテキストとして返す。

また、URIを\url{http://server/luakatsu/IDOL/json}とすることで、プロフィールをJSON形式で返す。
これにはLuaのデータをJSON形式にしてくれるcjson\footnote{\url{http://www.kyne.com.au/~mark/software/lua-cjson.php}}ライブラリーを用いた。
\section{\textrm{\LaTeX} コンパイルサーバー}
サーバーにディレクトリーを送信することで、ディレクトリー内で\lstinline{make}し生成したPDFを閲覧できるアプリケーションを実装した。
macOS上でpdfを生成することにより、ヒラギノフォントをlicense-safeに埋め込むことができる。

\begin{lstlisting}[caption=part of nginx.conf,firstnumber=52]
location /pdf {
	auth_basic "restricted";
	auth_basic_user_file $auth_htpasswd;

	default_type application/pdf;
	root $root;
	index /pdf/main.pdf;
}

location /upload {
	auth_basic "restricted";
	auth_basic_user_file $auth_htpasswd;

	set $uproot "${root}/upload";
	root $root;
	client_body_temp_path $uproot;
	
	dav_methods PUT;
	create_full_put_path on;
	# client_body_in_file_only on;
	dav_access group:rw all:r;

	log_by_lua_block {
		local root = "/Users/nginx/www"
		package.cpath = ngx.var.root .. "/luarocks/lib/lua/5.1/?.so;"-- .. ngx.var.root .. "/luarocks/lib/lua/5.1/?/init.so;".. package.cpath
		local lfs = require'lfs'

		local cmd = function(cs)
			local cx = io.popen(cs)
			local str = cx:read"*a"
			local tf, _, sig = cx:close()
			return (tf ~= nil and tf) or (sig == 0), str
		end

		for updir in lfs.dir(root .. "/upload") do
			if not updir:match("^%.+$") then
				local ok, cont = (function()
			local cmd_s =
				([=[if [ -e %s/upload/%s/Makefile ] &&
						[ -e %s/upload/%s/*.tex ] &&
						[ -e %s/upload/%s/latexmkrc ]; then ]=]):format(root, updir, root, updir, root, updir) ..
					[=[USER=nginx PATH=/Library/TeX/texbin:/Users/nymphium/bin:$PATH HAVE_HIRAGINO=true ]=] ..
						([=[make -C %s/upload/%s 2>&1 &&]=]):format(root, updir) ..
					([=[cp %s/upload/%s/*.pdf %s/pdf/main.pdf;]=]):format(root, updir, root) ..
					("rm -rf %s/upload/%s;"):format(root, updir) ..
				"else printf %s nop;" ..
				"fi"
			return cmd(cmd_s)
					end)()

				if cont then
					ngx.log(ngx.DEBUG, " latexmk: COMPILATION FAILED ", cont)
				end
			end
		end
	}
}
\end{lstlisting}

クライアントはPUT requestでファイルを送信する。Web UIは提供していないので、cURLなどを用いる。送信にはBasic認証が必要になる。
サーバーは、受信したディレクトリー以下にMakefile、latexkmrc、*.texというファイルがあった場合に\lstinline{make}コマンドを実行する。
生成されたpdfを\url{http://server/pdf/main.pdf}に置き、ディレクトリーを削除する。
このコマンドも、\lstinline{log_by_lua_block}ディレクティブ内のLuaスクリプトにより叩いている。

\url{http://server/pdf/}もBasic印象が必要となる。こちらもWeb UIは提供していないが、Webブラウザーから開けばブラウザーのpdfビューアーで閲覧が可能である。
\chapter{評価}
\section{LuaKatsu webアプリケーション}
\subsection{評価方法}
次の方法で評価をおこなう。
ルートへのアクセスとのアクセス速度の比較をおこなう。

\begin{lstlisting}
$ time for ((i = 0; i < 1000; i++)) {
	curl -sS http://server > /dev/null
}
\end{lstlisting}

\url{http://server/luakatsu/Kii}へのアクセスをテストとしておこなう。
\subsection{評価結果}
以下が結果となる。

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{result}
	\begin{tabular}{c|c}
		target&time(sec.)\\\hline
		\url{/}&56.845\\\hline
		\url{/luakatsu/Kii}&39.359
	\end{tabular}
\end{table}

\url{http://server/luakatsu/Kii}へのアクセスのほうが、requestを受け取ってから返すまでの時間が速く、予想外の結果となった。
ルートへのアクセスが、ルートディレクトリーの設定とindex.htmlを返すという設定になっている。
一方\url{http://server/luakatsu/IDOL}へのアクセスは、Luaスクリプティングのディレクティブ以下に実際の処理を記述しているので、本当に必要な処理のみが実行されていることが結果に反映されたと推測できる。
\section{\LaTeX コンパイルサーバー}
\subsection{評価方法}
コンパイルが正しくおこなわれることがわかればよい。
このレポートをコンパイルサーバーに送信し、正しくコンパイルが行われているかを確認する。

\begin{lstlisting}
$ find rep -type f -exec curl -T {} http://user:pass@server/upload/\{\} \;
$ curl http://user:pass@server/pdf/ -o generated.pdf
\end{lstlisting}
\subsection{評価結果}
生成されたpdfを取得し、フォント情報を見るとヒラギノフォントが埋め込まれていることがわかる。
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{other/hiragino.png}
	\caption{font property}
\end{figure}
\chapter{まとめ}
今回はnginxでサーバーを構築し、2つのwebアプリケーションを作成した。

LuaKatsu webアプリケーションからは、Luaスクリプティングにより、より高速な処理が可能であることが分かった。
また、\LaTeX コンパイルサーバーにより、macOSに付属しているフォントが使用できるだけでなく、\LaTeX{}コンパイル環境がない場合にも有用である。
\appendix
\chapter{nginx.conf 全体}
\mylisting{other/nginx.conf}
\end{document}
